### 6.1. Этап программного синтеза

<todo>

- Переход на взаимодействие со сложными рукотворными _исполнителями_
- **Копирование** алгоритма от человека к компьютеру — это обучение последовательности действий (программирование) + обучение _признакам_, требуемым для контроля выполнения (например, Machine learning)
- Переход от свободы формирования _кода_ к ограничениям, способствующим расширения возможности **развития** и сопровождения программного проекта, как _алгоритмической системы_ с подходом сходным, но и отличающимся от биологического способа **развития** _организма_.

</todo>

++==_Формальный_== _текст_++ - это _специализация_ _текста_, являющегося _опорой_ для **алгоритма**, который может быть _исполнен_ без участия **синтезировавшего** его _эвольвера_.

++_Данные_++ - это **класс** _формального_ _текста_, являющегося _материалом_ _опирающегося_ на него **алгоритма**.

++_Код_++ - это **класс** _формального_ _текста_, являющегося _работником_ _опирающегося_ на него **алгоритма**.

++_Программа_++ — это **класс** **алгоритма**, _опирающегося_ на _код_.

++_Язык программирования_++ - это _формальная_ _специализация_ _языка_.

++_Программный синтез_++ - это **класс** **синтеза** путем формирования _программ_ в _символическом_ _пространстве_ _языка программирования_ как _опоры_ для _исполнения_ **алгоритма** в связанной _программной_ _моделью_ _прикладной области_ без участия **синтезировавшего** его _эвольвера_. Процесс выполнения _эвольвером_ _программного синтеза_ с анализом _прикладной области_ и формированием _кода_ в _программной_ _модели_ будем называть ++_программированием_++.

<todo>

- Сходство и отличие **эволюций** _организма_ и _программы_;
- Простота _копирования_ и _перемещения_ _блоков кода_ (stackoverflow);
- Использование **трансляции** и _модели_ для формирования _кода_
- Целесообразны малые изменения — **эволюция** **алгоритма**, и соответствующие приемы обособления (микро-commit-ы);
- Целесообразно разделение на _блоки_ меньшей сложности;
- Доступен трансфер изменений между сходными проектами (в отличие от природных возможностей **развития** _организма_);
- Вставить статью «ООП» и обособить общие законы изменения _программы_;
- Использование ограничения свободы изменения пользовательского интерфейса в оконной системе;
- Эффективные ограничения языка программирования [Сказка о парадигмах программирования](https://habr.com/ru/post/519990/);
- Преобразовать стиль статьи

</todo>


В текущее время существует множество подходов для проектирования и последующей реализации программных проектов. Наиболее востребованными в работе с большими программными проектами являются:

- [структурное программирование](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BA%D1%82%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%BE%D0%B5_%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5),
- [функциональное программирование](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A4%D1%83%D0%BD%D0%BA%D1%86%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE%D0%B5_%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5),
- [объектно-ориентированное программирование](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9E%D0%B1%D1%8A%D0%B5%D0%BA%D1%82%D0%BD%D0%BE-%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D0%B5_%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5).

<todo>

Краткий обзор технологий **развития** _кода_

- структурное программирование
- функциональное программирование
- ООП
- шаблоны проектирования
- SOLID принципы
- контроль изменений и версии _кода_

</todo>


Интересен анализ причин возникновения этих подходов проектирования. Все они неявно основываются на следующей предпосылке:

> Необходимость планомерного **развития** проекта с минимизацией затрат на повторное написание кода, тождественного или сходного с уже существующим.


Существует ли программный проект без необходимости **развития**? Да, такие проекты изредка встречаются и в основном характеризуются быстрой сдельной оплатой без возникновения последующих обязательств со стороны программиста, например:

- небольшой проект, который возможно написать с одного подхода;
- проект без структурно-сложного кода, обремененного большим количеством взаимосвязей;
- программный продукт без необходимости его сопровождения и поддержки пользователей.

В подобных ситуациях усилия программиста, направленные на поддержание системы **развития** программного проекта, например, объектно-ориентированного подхода, тратятся впустую.

Во всех остальных ситуациях программист, минимизируя свой труд, должен развивать структурно-сложный проект, то есть:

- Производить корректировку ошибок, анализируя _код_ и находя места, в которых эти ошибки формируются.
- Вносить новые функциональные возможности, сохраняя при этом работоспособность всех ранее имевшихся возможностей. При этом использовать уже существующий _код_ (написанный и проверенный) в реализации этих новых задач.
- Обеспечивать поддержку в использовании программного продукта.
- Выполнять описание и согласование функциональных возможностей всех версий проекта.
- Сохранять работоспособными все, используемые проектом форматы данных (даже устаревшие).
- И выполнять многие другие задачи, появляющиеся в противостоянии с конкурентами, вызванные изменяющимися фреймворками или завершением поддержки устаревших ОС...

Если поискать аналогии **развитию** программного проекта, то можно вспомнить эволюцию биологического вида.

> Программный проект подобен сложному развивающемуся «организму». Программист для этого организма — изменчивость и естественный отбор в одном лице. Зарплата программиста совместно с его навыками — скорость эволюции.

Труд программиста не легок. Но у программиста есть помощник. Этот помощник спрятан где-то глубоко в устройстве нашего мира, в котором есть две особенности:

- возможность написать один **алгоритм** и использовать его для множества сходных задач,
- наличие превеликого множества задач сходных по своему решению.

Этот используемый во многих областях **алгоритм** является ничем иным как _универсальным_ **алгоритмом**. Его реализация для конкретной _прикладной области_ будет _специализацией_. В этом процессе подобие с эволюционной специализацией клеток в живом организме. Очевидно, что для создания _универсального_ **алгоритма** требуется выделить _признаки_, которые обеспечивают применимость **алгоритма**. Эти _признаки_ необходимо искать во входных данных и в описании начальной ситуации (контекста). Для создания _универсального_ **алгоритма** необходимо в каждой _прикладной области_, имеющей свои наборы _признаков_ данных и ситуаций, выделить тождественные для всех областей _признаки_ применимости. Все остальные _признаки_, не обеспечивающие применимость, _универсальным_ **алгоритмом** игнорируются.

Используя разные приемы выделения _абстракций_ и использования _трансляции_, программист выполняет реализацию **алгоритма** в виде «участка кода», который представляет собой обособленный и законченный элемент его труда. Этот элемент в зависимости от используемого языка программирования может представлять собой и функцию, и объект, и последовательность инструкций. Назовем для удобства дальнейшего изложения этот «кирпичик программного строительства»: _блок кода_.

++_Блок кода_++ — _кодовый_ _алгоритмический_ _блок_ (участок кода, процедура, класс, компонент, пакет, библиотека...)

- который обеспечивает _опору_ некоторому законченному **алгоритму**, работающему в определенных начальных ситуациях и с определенными входными данными,
- который возможно использовать несколько раз в одном проекте (еще лучше много раз в разных проектах),
- все инструкции которого расположены близко и просматриваются без необходимости дополнительных поисковых операций в среде разработки,
- изменения в котором программист выполняет относительно независимо по отношению к остальным участкам кода.

С использованием термина _блок кода_ появляется возможность сформулировать совокупность простых закономерностей, существующих в разработке программного проекта. Эти закономерности представлю в виде следующих утверждений, разбитых на 3 категории.

* $`\left<1\right>`$ Утверждения, описывающие свойства _блока кода_.

    - $`\left<1.1\right>`$ Корректно написанный _блок кода_ обязательно используется и чаще несколько раз.
    - $`\left<1.2\right>`$ В каждом месте использования _блока кода_ от него ожидается неизменное поведение, приводящее к повторяемому результату.
    - $`\left<1.3\right>`$ При использовании _блока кода_ в нескольких местах результат должен удовлетворять каждому месту использования.
    - $`\left<1.4\right>`$ Поведение, заложенное в _блоке кода_, формирует ограничения для мест использования этого _блока кода_.
    - $`\left<1.5\right>`$ В каждом месте использования _блока кода_ могут быть задействованы все его ограничения.
    - $`\left<1.6\right>`$ Любое изменение _блока кода_ изменяет его ограничения и требует проверки всех мест его использования, что порождает затраты времени программиста.
    - $`\left<1.7\right>`$ _Блок кода_ целесообразно записывать в виде кода в одном _экземпляре_, то есть необходимо устранять дублирование одинакового кода. Это уменьшит количество правок при внесении изменения в _блок кода_.

* $`\left<2\right>`$ Утверждения, описывающие закономерности в реализации программистом новой задачи.

    - $`\left<2.1\right>`$ Вариант реализации новой задачи целесообразно выбирать минимизируя затраты времени программиста.
    - $`\left<2.2\right>`$ Для реализации новой задачи программист может добавить новые _блоки кода_ или изменить поведения старых _блоков кода_.
    - $`\left<2.3\right>`$ Добавление _блока кода_ в основном требует проверки только в месте нового использования, и порождает минимальные затраты времени программиста.
    - $`\left<2.4\right>`$ Обусловленное новой задачей изменение поведения _блока кода_, согласно $`\left<1.6\right>`$, требует проверки в месте нового использования и во всех местах старого использования, что порождает дополнительные затраты времени программиста по сравнению с ситуацией в утверждении $`\left<2.3\right>`$. В случае опубликованного _блока кода_ это требует работы всех программистов, использовавших измененный _блок кода_.

* $`\left<3\right>`$ Утверждения, описывающие закономерности во взаимодействии _универсальных_ **алгоритмов** и используемых ими _обособлений_:

    - $`\left<3.1\right>`$ Существует возможность написать _базовый_ _блок кода_ (название вводится по аналогии с базовым классом и далее для краткости будем использовать слово: _база_). _База_ набором _интерфейсных_ **алгоритмов** своего _блока кода_ обеспечивает главные _признаки_ некоторого _универсального_ **алгоритма**.
    - $`\left<3.2\right>`$ Существует возможность написать _блока кода_, являющегося _реализацией_ _базы_. _Реализация_ дополняет _интерфейсные_ **алгоритмы** _базы_, делая _универсальный_ **алгоритм** на основе этой _базы_ применимым в конкретной _прикладной области_.
    - $`\left<3.3\right>`$ _База_, как следует из утверждений $`\left<3.1\right>`$, $`\left<3.2\right>`$, имеет меньшую сложность и меньше ограничений в применении, чем _реализация_.
    - $`\left<3.4\right>`$ Согласно утверждению $`\left<1.7\right>`$ _реализацию_ целесообразно разрабатывать без дублирования кода _интерфейсных_ **алгоритмов** _базы_.
    - $`\left<3.5\right>`$ Места использования _базы_ в _универсальном_ **алгоритме** не требуют проверки после внесения изменений в корректно сформированную _реализацию_.

В **классе** **алгоритмов**, использующих _работников_, представленных _кодом_, есть возможность появления особого вида **синтезирующего** изменения **экземпляра** **алгоритма** (наиболее характерного для **синтеза** **эволюцией**), в ходе которого изменением _работников_ производится **синтез** **алгоритма**, _тождественного_ исходному.

++==_Тождественные_== **алгоритмы**++[^2-1--identical-alg] - несколько **алгоритмов**, _опирающихся_ на одинаковый набор _материалов_, и выполняющих одинаковое изменение этих _материалов_ при своём _исполнении_, но отличающихся _опорным_ набором _работников_.

**Синтез** _тождественного_ **алгоритма**, который больше соответствует эффективным вариантам, перечисленным в утверждениях выше, путем изменения _работников_ в некотором **экземпляре** **алгоритма** является одним из эффективных приёмов, используемых для **развития** **пространства** при _программном синтезе_, поэтому введем для этого _процесса_ отдельный термин.

++_Рефакторинг_++ — изменение _работника_ **алгоритма**, **синтезирующее** _тождественный_ **алгоритм**.

Из множества примеров **развития** в _прикладных областях_ **алгоритмической** **модели** видно, что успешность **синтеза** повышается при предварительном выполнении _универсального_ _рефакторинга_ **алгоритма**: введения _обособления_ и _организации_. Для этого в _макро-алгоритме_ производится _обособление_ _под-алгоритмов_ и согласно своему месту в _организации_ (транспорту, управлению...) _обособленные_ _под-алгоритмы_ получают возможность _специализации_ по _функциональному_ назначению.

[^2-1--identical-alg]:
    _Тождественные_ **алгоритмы** могут быть представлены примерами:

    * разные типы алгоритмов сортировки;
    * подогревание воды на огне и в микроволновке;
    * обнаружение объекта('мама') братом и сестрой;
    * решение геометрической задачи равенства фигур с использованием координатной системы и с опорой на аксиомы.
